<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>gruszka.dev</title><link>http://</link><description>Things I would like to share</description><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Fri, 19 Sep 2025 14:05:12 GMT</lastBuildDate><generator>marmite</generator><item><title>Metryki RED – prosty sposób na zrozumienie zdrowia systemu</title><link>http:///red-metrics.html</link><category>metrics</category><category>devops</category><category>observability</category><guid>http:///red-metrics.html</guid><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate><source url="http://">archive-2025</source><content:encoded><![CDATA[<p>Monitorowanie systemów rozproszonych, mikroserwisów czy aplikacji webowych może wydawać się trudne. W praktyce jednak nie zawsze potrzebujemy zaawansowanych, skomplikowanych narzędzi – czasami wystarczy prosty model, który pomoże nam ocenić, czy wszystko działa jak należy.</p>
<p>Jednym z takich modeli są metryki RED:</p>
<ul>
<li>Rate – liczba żądań na sekundę</li>
<li>Errors – liczba błędów na sekundę</li>
<li>Duration – czas trwania żądań</li>
</ul>
<p>Brzmi prosto? Bo takie właśnie ma być 🙂</p>
<h2><a href="#rate--ile-żądań-przetwarza-twój-system" aria-hidden="true" class="anchor" id="rate--ile-żądań-przetwarza-twój-system"></a>Rate – ile żądań przetwarza twój system</h2>
<p>Pierwsza metryka mówi nam, jak bardzo &quot;obciążony&quot; jest system. To po prostu tempo obsługi żądań.</p>
<p>Możesz na przykład sprawdzić:</p>
<pre><code class="language-bash">requests_per_second = total_requests / observation_time
</code></pre>
<p>Dlaczego to ważne?</p>
<ul>
<li>pozwala zauważyć skoki ruchu,</li>
<li>ułatwia planowanie pojemności systemu,</li>
<li>pokazuje, czy system w ogóle przyjmuje żądania (bo jeśli tempo nagle spada do zera, to mamy problem 😉).</li>
</ul>
<h2><a href="#errors--jakie-błędy-pojawiają-się-w-systemie" aria-hidden="true" class="anchor" id="errors--jakie-błędy-pojawiają-się-w-systemie"></a>Errors – jakie błędy pojawiają się w systemie</h2>
<p>Nie wystarczy wiedzieć, ile żądań trafia do aplikacji – trzeba też wiedzieć, ile z nich kończy się niepowodzeniem.</p>
<pre><code class="language-bash">error_rate = failed_requests / total_requests
</code></pre>
<p>Monitorując błędy, zwróć uwagę na:</p>
<ul>
<li>nagłe skoki błędów 5xx (problem po stronie serwera),</li>
<li>błędy 4xx (np. niepoprawne dane wejściowe),</li>
<li>nietypowe kody statusu, które mogą oznaczać problemy w logice aplikacji.</li>
</ul>
<p>Dzięki tej metryce bardzo szybko dowiesz się, czy system działa poprawnie – nawet jeśli nadal odpowiada na żądania.</p>
<h2><a href="#duration--ile-trwa-obsługa-żądania" aria-hidden="true" class="anchor" id="duration--ile-trwa-obsługa-żądania"></a>Duration – ile trwa obsługa żądania</h2>
<p>Trzecia metryka dotyczy czasu reakcji. Użytkownik może nie zauważyć, że serwer obsłużył milion żądań – ale na pewno zauważy, jeśli każda strona ładuje się 5 sekund.</p>
<p>Dlatego mierzymy:</p>
<pre><code class="language-bash">avg_duration = total_time / total_requests
</code></pre>
<p>Możesz też śledzić percentyle (np. P95, P99), żeby zobaczyć, jak wygląda doświadczenie większości użytkowników, a nie tylko średnia.</p>
<h2><a href="#dlaczego-red-działa-tak-dobrze" aria-hidden="true" class="anchor" id="dlaczego-red-działa-tak-dobrze"></a>Dlaczego RED działa tak dobrze?</h2>
<p>Bo te trzy proste metryki wystarczą, żeby odpowiedzieć na kluczowe pytania:</p>
<ul>
<li>czy mój system działa? (Rate)</li>
<li>czy działa poprawnie? (Errors)</li>
<li>czy działa wystarczająco szybko? (Duration)</li>
</ul>
<p>Nie potrzebujesz od razu setek wskaźników ani skomplikowanych dashboardów – wystarczy RED jako podstawa monitoringu.</p>
<p>Jak widzisz, metryki RED są proste i jednocześnie skuteczne 🙂
Jeśli wprowadzisz je do swojego systemu, będziesz miał zawsze jasny obraz tego, co się dzieje – niezależnie od tego, jak skomplikowana jest twoja architektura.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>